\subsubsection{Теория агентов}

Интеллектуальные мультиагентные системы --- одно из новых перспективных направлений
искусственного интеллекта, которое сформировалось на основе результатов исследований в области
распределенных компьютерных систем, сетевых технологий решения проблем и параллельных вычислений
\cite{masfrontiers}.

В мультиагентных технологиях заложен принцип автономности отдельных частей программы (агентов),
совместно функционирующих в распределенной системе, где одновременно протекает множество взаимосвязанных
процессов. Под агентом подразумевают автономный искусственный объект (компьютерную программу),
обладающий активным мотивированным поведением и способный к взаимодействию с другими объектами
в динамических виртуальных средах.  Каждый агент может принимать сообщения, интерпретировать их
содержание и формировать новые сообщения, которые либо передаются на <<доску объявлений>>,
либо направляются другим агентам.

Агентно-ориентированный подход уже нашел применение в таких областях, как распределенное
решение сложных задач, реинжиниринг предприятий, электронный бизнес и т.п. Важной областью
применения мультиагентных технологий является моделирование. В этой области Д.А.Поспелов
выделяет два класса задач. К первому классу он относит задачи распределенного управления и задачи
планирования достижения целей, где усилия разных агентов направлены на решение общей проблемы и
необходимо обеспечение эффективного способа кооперации их деятельности. В задачах второго класса
агенты самостоятельно решают свои локальные задачи, используя общие, как правило, ограниченные
ресурсы \cite{masintroduction}.


\subsubsection{Классификация агентов}

Одна из возможных классификаций агентов приведена в таблице \ref{tab:agent-class} из которой следует,
что для интеллектуальных агентов характерно целесообразное поведение, которое предполагает наличие у
агента целей функционирования и способностей использовать знания об окружающей среде, партнерах
и о своих возможностях.

В целом данная типология агентов тесно связана с классической проблемой взаимодействия <<субъект-объект>>.
Уровень субъектности агента непосредственно зависит от того, наделен ли он символьными представлениями,
требующимися для организации рассуждений, или в противоположность этому он работает только на уровне образов
(субсимвольном), связанных с сенсомоторной регуляцией. Тогда классификацию агентов можно построить по схеме,
представленной на рисунке \ref{fig:agents-class}.

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{graphics/mas/agents-class.png}
    \caption{Классификация агентов}
    \label{fig:agents-class}
\end{figure}

По первому признаку, выделяются интеллектуальные (когнитивные, рассуждающие, коммуникативные, ресурсные) и реактивные агенты
\cite{masintroduction}.

Интеллектуальные агенты обладают хорошо развитой и пополняемой символьной моделью внешнего мира,
что достигается благодаря наличию у них базы знаний, механизмов решения и анализа действий.
Близкий термин <<рассуждающий>> зарезервирован для обозначения агента, который на основе символьной модели
внешней среды способен проводить собственные рассуждения, например, используя метод сравнения по образцу,
и на их основе принимать самостоятельные решения или выполнять действия, изменяющие среду.

В то же время реактивные агенты не имеют ни сколько-нибудь развитого представления внешней среды,
ни механизма многошаговых рассуждений, ни достаточного количества собственных ресурсов. Отсюда вытекает еще
одно существенное различие между интеллектуальными и реактивными агентами, связанное с возможностями прогнозирования
изменений внешней среды и, как следствие, своего будущего. В силу вышеуказанных недостатков реактивные агенты обладают
очень ограниченным диапазоном предвидения. Они практически не способны планировать свои действия, поскольку реактивность
в чистом виде означает такую структуру обратной связи, которая не содержит механизмов прогноза. Тогда как интеллектуальные
агенты, благодаря богатым внутренним представлениям внешней среды и возможностям рассуждений, могут запоминать и анализировать
различные ситуации, предвидеть возможные реакции на свои действия, делать из этого выводы, полезные для дальнейших действий
и, в результате, планировать свое поведение. Именно развитые когнитивные и делиберативные способности позволяют таким агентам
строить виртуальные миры, работая в которых они формируют планы действий \cite{belief}.

\begin{landscape}
    {\normalsize
    \begin{longtable}[c]{|>{\centering}p{8cm}|>{\centering}p{4cm}|>{\centering}p{4cm}|>{\centering}p{4cm}|>{\centering}p{4cm}|}
        \caption{Классификация агентов} \label{tab:agent-class} \tabularnewline \hline
        \multirow{2}{*}{Признак} & \multicolumn{4}{c|}{Тип агента} \tabularnewline
        \cline{2-5} & простой & смышлёный & интеллектуальный & действительно интеллектуальный \tabularnewline \hline
        \endfirsthead

        \captionsetup{format=continued-table,labelformat=continued-table-label}
        \caption{Классификация агентов} \label{tab:agent-class-cont} \tabularnewline \hline
        \multirow{2}{*}{Признак} & \multicolumn{4}{c|}{Тип агента} \tabularnewline
        \cline{2-5} & простой & смышлёный & интеллектуальный & действительно интеллектуальный \tabularnewline \hline
        \endhead

        Автономность                                  & +  & -- & + & +
        \tabularnewline \hline
        Взаимодействие с другими агентами             & +  & +  & + & +
        \tabularnewline \hline
        Реактивность                                  & +  & +  & + & +
        \tabularnewline \hline
        Адаптивное поведение                          & -- & +  & + & +
        \tabularnewline \hline
        Обучение на основе взамодействия с окружением & -- & -- & + & +
        \tabularnewline \hline
        Толерантность к ошибкам                       & -- & -- & + & --
        \tabularnewline \hline
        Функционирование в режиме реального времени   & -- & -- & + & --
        \tabularnewline \hline
        Взаимодействие на естественном языке          & -- & -- & + & --
        \tabularnewline \hline
    \end{longtable}
    }
\end{landscape}


\subsubsection{Архитектуры мультиагентных систем}

Интеллектуальная мультиагентная система представляет собой множество интеллектуальных агентов, распределенных
в сети, которые мигрируют по ней в поисках релевантных данных, знаний, процедур и кооперируются для достижения
поставленных перед ними целей \cite{masjade}.

В зависимости от концепции, принятой при разработке MAC, возможны различные варианты ее
архитектуры, среди которых выделяют три базовых типа:
\begin{enumerate}
    \item архитектуры, основанные на методах работы со знаниями;
    \item архитектуры, в которых используются поведенческие модели <<стимул-реакция>>;
    \item гибридные архитектуры.
\end{enumerate}

В архитектурах первого типа для представления и обработки знаний используются традиционные
модели, методы и средства искусственного интеллекта, а принятие решений осуществляется на основе
механизмов формальных рассуждений. В самых первых системах такого типа для представления и
обработки знаний использовалась логика предикатов первого порядка. Развитие исследований в этой
области привело к появлению специальных расширений логических исчислений, ориентированных на
учет таких свойств агентов, как убеждения, желания, намерения и обязательства. Основной недостаток
архитектур первого типа --- сложность или принципиальная невозможность построения достаточно
полных баз знаний, которые являются необходимой частью создаваемых систем. В частности,
интеллектуальный агент может иметь архитектуру типичной продукционной системы, которая
способна воспринимать информацию из внешней среды и осуществлять те или иные действия в
результате обработки этой информации. Главные отличия агентной программы от обычной
продукционной ЭС связаны с наличием механизма формирования целей и модуля коммуникации,
который обеспечивает взаимодействие с другими агентами. Агент с такой архитектурой способен к
рассуждениям, но не способен к обучению. Адаптивное поведение агента позволяет реализовать
архитектура на основе классифицирующих систем Дж.~Холланда \cite{adaptive}.

Важнейшими отличиями классифицирующих систем от продукционных являются:
\begin{enumerate}
    \item возможность формирования новых правил с применением генетического алгоритма;
    \item наличие механизма поощрений.
\end{enumerate}

В архитектурах второго типа, которые называют реактивными, не используются традиционные
для ИИ символьные модели представления знаний. Модели поведения агентов представлены либо
наборами правил, которые позволяют выбрать действие, соответствующее ситуации, либо конечными
автоматами, либо другими средствами, обеспечивающими формирование адекватных реакций агента на
возникающие в системе стимулы. Системы этого типа, как правило, имеют высокую степень
специализации и строгие ограничения на сложность решаемых задач \cite{capabilities}.

Наиболее перспективными считаются гибридные интеллектуальные мультиагентные системы, которые позволяют
использовать возможности интеллектуальных и реактивных архитектур. Примером может служить архитектура
с иерархической базой знаний, которая содержит структурированную базу знаний, рабочую память, модуль управления
коммуникацией и человеко-машинный интерфейс. Агент с подобной архитектурой обладает способностью к рассуждениям
и к реактивному поведению. Его база знаний содержит три уровня:
\begin{enumerate}
    \item знания предметной области;
    \item знания о взаимодействии, которые позволяют принимать решения в условиях неопределенности;
    \item управляющие знания.
\end{enumerate}

Интеллектуальное поведение агента обеспечивается способностью принимать решения, а реактивное --- системой
контроля за содержимым рабочей памяти, которая функционирует по принципу глобальной доски объявлений.

Агент взаимодействует с пользователем, используя человеко-машинный интерфейс. В общем случае
гибридные архитектуры являются многоуровневыми и отличаются друг от друга структурой и
содержанием уровней, которые могут соответствовать различным уровням управления, абстракции
либо отдельным функциональным свойствам агента.

Одно из новых направлений --- применение нейронных сетей для реализации MAC.
Коннекционистские архитектуры (на основе ИНС) позволяют создавать самообучающихся агентов,
знания которых формируются в процессе решения практических задач. Хорошие перспективы для
реализации самообучающихся агентов имеют сети с обратными связями и нечеткие ИНС \cite{grid}.


\subsubsection{Коллективное поведение агентов}

Главная черта MAC, отличающая их от других интеллектуальных систем, --- взаимодействие между агентами.
Взаимодействие означает установление двусторонних и многосторонних динамических отношений между субъектами.
Оно является не только следствием деятельности агентов, но и необходимым условием формирования виртуальных сообществ.
Взаимодействие --- не просто связь между сосуществующими агентами, но и предпосылка для взаимных превращений самих агентов и
отношений между ними.

Главными характеристиками любого взаимодействия являются: направленность, избирательность, интенсивность и динамичность.
В контексте MAC эти понятия можно интерпретировать следующим образом:
\begin{enumerate}
    \item направленность --- положительная или отрицательная; кооперация или конкуренция;
                             сотрудничество или конфронтация; координация или субординация и т. п.;
    \item избирательность --- взаимодействие происходит между агентами, которые каким-либо образом
                              соответствуют друг другу и поставленной задаче. При этом агенты могут
                              быть связаны в одном отношении и независимы --- в другом;
    \item интенсивность --- взаимодействие между агентами не сводится к наличию или отсутствию, а характеризуется
                             определенной силой;
    \item динамичность --- наличие, сила и направленность взаимодействий могут изменяться с течением времени.
\end{enumerate}

Общая проблема анализа взаимодействия между агентами включает следующие задачи:
\begin{enumerate}
    \item идентификацию ситуации взаимодействия агентов;
    \item выделение основных ролей и их распределение между агентами;
    \item определение числа и типов взаимодействующих агентов;
    \item построение формальной модели взаимодействия;
    \item определение набора возможных стратегий поведения агентов;
    \item формирование множества коммуникативных действий.
\end{enumerate}

Способы и причины взаимодействия между агентами
К базовым видам взаимодействия между агентами относятся:
\begin{enumerate}
    \item кооперация (сотрудничество);
    \item конкуренция (конфронтация, конфликт);
    \item компромисс (учет интересов других агентов);
    \item конформизм (отказ от своих интересов в пользу других).
\end{enumerate}

Интеллектуальные агенты сотрудничают с другими агентами <<сознательно>>, преследуя при этом
определенные цели. Кооперацию в сообществе реактивных агентов можно назвать непреднамеренной,
поскольку она базируется на естественных реакциях отдельных агентов, направленных на выживание
вида. Показатели выживания отражают способность особи или группы сохранять свою целостность при
воздействиях факторов, которые могут ее разрушить. Кооперация между агентами может возникать на
принудительных началах (директивная кооперация) или на основе добровольных отношений
(ситуативная кооперация). Эти два вида сотрудничества часто представлены так называемой
контрактной формой кооперации, когда взаимодействие агентов регламентируется набором
формальных или неформальных соглашений между ними \cite{rybyna}.

Взаимодействие агентов обусловлено целым рядом причин, важнейшими среди которых
являются следующие: совместимость целей, отношение к ресурсам, необходимость привлечения
недостающего опыта, взаимные обязательства \cite{cougaar}.

Совместимость целей. Эта причина обычно порождает взаимодействие по типу
кооперации или сотрудничества. При этом следует выяснить, не ведет ли взаимодействие к снижению
жизнеспособности отдельных агентов. Несовместимость целей или убеждений обычно порождает
конфликты, позитивная роль которых заключается в стимулировании процессов развития. Известная
модель хищник-жертва представляет собой пример одновременного взаимодействия по двум типам
кооперация-конфронтация.

Отношение к ресурсам. Ресурсами будем называть любые средства, используемые для
достижения агентами своих целей. Задачи распределения долей рынка, затрат и прибылей совместных
предприятий можно рассматривать как примеры взаимодействия, обусловленного общими ресурсами.
Ограниченность ресурсов, которые используются многими агентами, обычно порождает конфликты.
Одним их самых простых и эффективных способов разрешения подобных конфликтов является право
сильного --- сильный агент отбирает ресурсы у слабых. Более тонкие способы разрешения конфликтов
обеспечивают переговоры, направленные на достижение компромиссов, в которых учитываются
интересы всех агентов \cite{belief}.

Необходимость привлечения недостающего опыта. Каждый агент обладает ограниченным
набором знаний, необходимых ему для реализации собственных и общих целей. В связи с этим ему
приходится взаимодействовать с другими агентами. При этом возможны различные ситуации: агент
способен выполнить задачу самостоятельно; агент может обойтись без посторонней помощи, но
кооперация позволит решить задачу более эффективным способом; агент не способен решить задачу
в одиночку. В зависимости от ситуации агенты выбирают тип взаимодействия и могут проявлять
разную \cite{organizational} степень заинтересованности в сотрудничестве \cite{organizational}.

Взаимные обязательства. Обязательства являются одним из инструментов, позволяющих
упорядочить хаотические взаимодействия агентов. Они позволяют предвидеть поведение других
агентов, прогнозировать будущее и планировать собственные действия. Можно выделить следующие
группы обязательств: обязательства перед другими агентами; обязательства агента перед группой;
обязательства группы перед агентом; обязательства агента перед самим собой. Формальное
представление целей, обязательств, желаний и намерений, а также всех остальных характеристик
составляет основу ментальной модели интеллектуального агента, которая обеспечивает его
мотивированное поведение в автономном режиме \cite{rybyna}.

Перечисленные причины в различных сочетаниях могут приводить к разным формам взаимодействия между агентами, например:
\begin{enumerate}
    \item простое сотрудничество, которое предполагает интеграцию опыта отдельных агентов (распределение задач,
          обмен знаниями и т.п.) без специальных мер по координации их действий;
    \item координируемое сотрудничество, когда агенты вынуждены согласовывать свои действия (иногда
          привлекая специального агента-координатора) для того, чтобы эффективно использовать
          ресурсы и собственный опыт;
    \item непродуктивное сотрудничество, когда агенты совместно используют ресурсы или решают общую проблему.
\end{enumerate}
